\begin{problemcathegory}[circuiti]
  
\begin{problemwithsol}{Reticolo infinito di resistenze I}{ret_resistenze_1}\small\score{1}{5}


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{immagini/infiniteresistenze.png}
\caption{Reticolo di resistenze}
\label{fig: ret resistenze 1}
\end{figure}
\end{problemwithsol}





\begin{problemwithsol}{Reticolo infinito di resistenze II}{ret_resistenze_2}\small\score{1}{5}

\end{problemwithsol}






\begin{problemwithsol}{Reticolo LC infinito}{ret_lc_infinito}\small\score{1.5}{5}

\end{problemwithsol}






\begin{problemwithsol}{Cubo di resistenze}{cubo_resistenze}\small\score{1}{5}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{immagini/cubodiresistenze.jpeg}
\caption{Cubo di resistenze}
\label{fig: cubo di resistenze}
\end{figure}
\end{problemwithsol}






\begin{problemwithsol}{Coso di resistenze (preIPhO 2013)}{coso_di_resistenze}\small\score{1.5}{5}


\end{problemwithsol}





\begin{problemwithsol}{Senigallia 2004, 3}{senigallia_2004_3}\small\score{2}{5}
In figura \ref{fig:senigallia 2004 3} è rappresentato un cavo coassiale costituito da due conduttori, un filo di raggio $a$ e una sottile
superficie cilindrica di raggio $b$ aventi l'asse in comune, separati da un mezzo isolante di costante dielettrica
approssimabile a quella del vuoto; la lunghezza del cavo è molto maggiore del suo diametro.
Ad un'estremita` del cavo è collegato un generatore di f.e.m. $V$ e all'altra, tramite un
interruttore inizialmente aperto, una resistenza $R$ rispetto alla quale la resistenza del
cavo può essere trascurata.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.2 \textwidth]{immagini/senigallia2004_1.png}
\caption{problema~\ref{prob:senigallia_2004_3}}
\label{fig:senigallia 2004 3}
\end{figure}

\begin{enumerate}
	\item Con l'interruttore aperto il cavo si carica; determinare la densità lineare di
carica $\lambda$ presente sul filo, tale da produrre una d.d.p. $V$ tra i due conduttori.
	\item Esprimere in funzione della d.d.p. $V$ , il campo elettrostatico $\vec E(r)$ prodotto dalla
distribuzione di carica, in un punto del dielettrico a distanza $r$ dall'asse del cavo.
Chiudendo l'interruttore i due conduttori del cavo rimangono carichi mentre vengono
percorsi da una corrente.
	\item{
	Scrivere l'espressione del campo magnetico $\vec B(r)$ prodotto dalla corrente, in un
punto del dielettrico a distanza $r$ dall'asse del cavo, in funzione dei dati.
}
	\item Si consideri adesso il vettore di Poynting $\vec S$ il cui flusso attraverso una qualunque superficie ha le dimensioni di una potenza.
Calcolare il vettore $\vec S$ nei punti del dielettrico e il flusso di questo attraverso una sezione normale
del cavo coassiale.

\end{enumerate}

\end{problemwithsol}










\begin{problemwithsol}{Cavo coassiale}{cavo_coassiale}\small\score{5}{5}
Possiamo schematizzare un cavo coassiale come tre cilindri concentrici di raggi $r_1<r_2<r_3$. Fra $0$ e $r_1$ c'è un conduttore metallico, fra $r_1$ e $r_2$ c'è un materiale di permeabilità elettrica $\epsilon_r$ e magnetica $\mu_r$. Fra $r_2$ e $r_3$ invece c'è lo stesso conduttore che c'è all'interno. Fuori c'è il vuoto. Il materiale metallico ha resistività $\rho$.

La corrente elettrica scorre nei due cilindri conduttori in verso opposto, in modo che la corrente totale che scorre nel filo sia nulla. 


\begin{enumerate}
\item Trovare la condizione sui 3 raggi affinché il vettore densità di corrente $\vec J$ abbia lo stesso modulo nei due pezzi di conduttore. Assumere che questa condizione sia rispettata in tutti i prossimi punti.
\item Trovare la capacità per unità di lunghezza $C$.
\item Trovare l'induttanza per unità di lunghezza $L$.
\item Trovare la resistenza per unità di lunghezza $R$.

\item Scrivere la legge della maglia per un circuito di lunghezza infinitesima, in funzione della corrente $I(x,t)$ che fluisce nel cavo e delle quantità trovate sopra.
\item Scrivere un'equazione differenziale alle derivate parziali che leghi $I(x,t)$ alle sue derivate.
\item Cercare una soluzione del tipo $\displaystyle I(x,t) = I_0 e^{i(\omega t - kx) - \gamma t}$
\item Trovare velocità di fase e di gruppo di propagazione della corrente.


\end{enumerate}



\begin{solution}
La condizione sui raggi è che la sezione del cilindro centrale sia uguale alla sezione del guscio cilindrico esterno.

\[ \pi r_1^2 = \pi (r_3^2 - r_2^2) \Rightarrow  r_1^2 = r_3^2 - r_2^2\]

 Troviamo la capacità per unità di lunghezza $C$. Utilizziamo il teorema di Gauss per l'elettrostatica scegliendo un'opportuna superficie.
	Scegliamo un cilindro coassiale di altezza $h$ e raggio $\bar r$ compreso fra i raggi delle parti metalliche, in modo che la superficie sia in mezzo al dielettrico.
	
	\[\epsilon_0\epsilon_r\Phi (\vec E, \vec A) = Q\ped{int}  \]
	
	\[\epsilon_0\epsilon_r 2\pi \bar r h E =  \]
	
	\[E = \dfrac{Q}{2\pi \epsilon_0\epsilon_r \bar rh}\]
	
	Di conseguenza, 
	
	\[\Delta V = -\dint_{r_1}^{r_2} E(\bar r) \dd \bar r = -\dfrac{Q}{2\pi \epsilon_0\epsilon_r h} \ln \dfrac{r_2}{r_1}\]
	
	\[ \tilde{C} = \left|\dfrac{Q}{\Delta V}\right| = \dfrac{2\pi \epsilon_0 \epsilon_r h}{\ln \dfrac{r_2}{r_1}} \]
	
	\[C = \tilde C /h = \dfrac{2\pi \epsilon_0 \epsilon_r }{\ln \dfrac{r_2}{r_1}} \]
	
Troviamo ora l'induttanza per unità di lunghezza $L$.

La prima cosa da fare è trovare il campo magnetico $\vec B$ in funzione del vettore densità di corrente $\vec J$. Utilizziamo la legge di Ampere. Dovremo dividere in 3 casi, all'interno del primo conduttore, fra i due conduttori e all'interno del secondo conduttore.

Caso 1:
\[ 2\pi r B = \mu_0\mu_r \pi r^2 J \Rightarrow B = \dfrac{\mu_0\mu_rJ}{2}r\]

Caso 2:
\[ 2\pi r B = \mu_0\mu_r \pi r_1^2 J \Rightarrow B = \dfrac{\mu_0\mu_rJr_1^2}{2r}\]

Caso 3:

\[ 2\pi r B = \mu_0\mu_r \pi r_1^2 J - \mu_0\mu_r \pi (r^2-r_2^2) J \Rightarrow B = \dfrac{\mu_0\mu_rJr_1^2}{2r} - \dfrac{\mu_0\mu_rJ}{2}\dfrac{r^2-r_2^2}{r}\]


Data una lunghezza di filo $l$, l'induttanza $\tilde L$ sarà

\[\tilde L = \dfrac{1}{i}\dint_0^{r_3} lB(r)  \dd r = \dfrac{l\mu_0\mu_rJ}{2i}\left(\dfrac{r_1^2}{2} + r_1^2  \ln \dfrac{r_2}{r_1} + r_1^2\ln \dfrac{r_3}{r_2} + \dfrac{r_3^2 - r_2^2}{2} - r_2^2\ln \dfrac{r_3}{r_2}\right) = \dfrac{l\mu_0\mu_rJ}{2i}\left( (r_1^2 + r_2^2) \ln \dfrac{r_3}{r_2}\right)\]

\[L = \dfrac{\tilde L}{l} = \mu_0\mu_r\dfrac{J}{2 J \pi r_1^2 } \left(r_3^2 \ln \dfrac{r_3}{r_2} \right) = \mu_0\mu_r \dfrac{r_3^2}{2\pi r_1^2} \ln \dfrac{r_3}{r_2} \]

Calcoliamo la resistenza per unità di lunghezza $R$.

\[R = \dfrac{\rho}{A} = \dfrac{\rho}{2\pi r_1^2}\]


Disegnamo un circuito infinitesimo. Indichiamo con 1 le quantità che riguardano la parte interna del cavo, con 2 quelle che riguardano la parte esterna. 

\[\begin{cases} V_2(x+ \dd x,t) - V_2(x,t) = -I_2(x,t)\dfrac{R}{2} \dd x - \dfrac{L}{2} \dd x \dfrac{\d I_2(x,t)}{\d t}\\
 V_1(x+ \dd x,t) - V_1(x,t) = I_1(x,t)\dfrac{R}{2} \dd x + \dfrac{L}{2} \dd x \dfrac{\d I_1(x,t)}{\d t}\end{cases}\]

\[\begin{cases}\dfrac{\d V_2(x,t)}{\d x} = -I_2(x,t)\dfrac{R}{2} - \dfrac{\d I_2(x,t)}{\d t}\dfrac{L}{2}\\
\dfrac{\d V_1(x,t)}{\d x} = I_1(x,t)\dfrac{R}{2} + \dfrac{\d I_1(x,t)}{\d t}\dfrac{L}{2}\end{cases}\]

%\[\left( V_1(x,t+ \dd t) \pm V_2(x,t+ \dd t)\right) - \left( V_1(x,t) \pm V_2(x,t)\right) = C\dd x\left(\pm \left(I_1(x,t) - I_1(x+ \dd x,t)\right) \left(\pm \left(I_2(x,t) - I_2(x+ \dd x,t)\right)\right)\]

\[C \dd x \left( \Delta V_{12}(x,t+ \dd t) - \Delta V_{12}(x,t)\right) = \pm \left(I_1(x,t) - I_1(x+ \dd x,t)\right) \left(\pm \left( I_2(x,t) - I_2(x+ \dd x,t) \right) \right) \dd t\]

\[C \dfrac{\d \Delta V_{12}(x,t)}{\d t} = \dfrac{\d (I_1 \pm I_2)}{\d x}\]

Derivando di nuovo,

\[ C \dfrac{\d ^2 \Delta V_{12}(x,t)}{\d t\d x} = \dfrac{\d^2 (I_1 \pm I_2)}{\d x^2}\]


Esprimendo tutto in termini di $I(x,t) = \pm I_1 \pm I_2$

\[ \dfrac{\d I}{\d t} = LC\dfrac{\d^2 I}{\d x^2} - RC\dfrac{\d ^2 I}{\d t^2}\]


\end{solution}
\end{problemwithsol}










\begin{problemwithsol}{Anello superconduttore (Senigallia 3, 2012)}{senigallia_2012_3}\small\score{3}{5}
Un piccolo anello conduttore pesante, di massa $m$, raggio $a$ e spessore
trascurabile, viene posto in una regione di campo magnetico simmetrico,
cioè invariante per rotazioni, rispetto ad un asse verticale.
Sia questo l'asse $z$ orientato con il verso positivo in alto, cioè opposto
a quello di $\vec g$, come mostrato in figura, nella quale è rappresentato anche il
campo $\vec B$
con le sue componenti radiale ed assiale, che, almeno in una regione
finita intorno all'origine delle coordinate, possono essere approssimate
in questo modo
\[\begin{cases}
B_r = \beta r B_0  \\
B_z = (1 - \alpha z )B_0 \\
\end{cases}
\]
dove $\alpha, \beta, B_0$ sono opportune costanti positive.
\begin{enumerate}
	\item  Affinchè possa esistere un campo $\vec B$
cos\'i fatto, le costanti $\alpha$ e $\beta$ devono
essere legate da una relazione: si determini tale relazione.


\noindent L'anello viene posto nel campo con il suo asse coincidente con l'asse di simmetria e, lasciato libero di
muoversi, può traslare solo lungo l'asse $z$. All'istante $t = 0$ l'anello viene lasciato da fermo in posizione $z(0) = 0$
e per effetto del suo peso inizia a muoversi verso il basso. Si deve supporre che il moto si svolga tutto nella
regione in cui il campo magnetico è descritto dalle equazioni mostrate sopra.
Non appena l'anello si muove il flusso del campo $\vec B$
, concatenato con l'anello, varia; dette $R$ ed $L$ la
resistenza e l'induttanza (coefficiente di autoinduzione) dell'anello, questo può essere descritto come un circuito
alimentato dalla f.e.m. indotta.
\item Si scriva l'equazione del circuito, in termini della corrente che scorre nell'anello $I(t)$ e della velocità dell'anello
$v(t) = \frac{\dd z}{\dd t}$.



Si consideri, d'ora in poi, che $R$ sia completamente trascurabile e quindi si ponga direttamente $R = 0$,
come avverrebbe per un anello superconduttore. L'anello viene tenuto fermo in posizione $z = 0$ e in esso non
scorre corrente; appena l'anello viene lasciato libero inizia a muoversi e la corrente inizia a scorrere nell'anello
determinando, in presenza del campo $\vec B$
, una forza non nulla sull'anello.
\item Si dimostri che il flusso magnetico totale attraverso l'anello è costante.
\item Si mostri che la corrente $I$ che circola nell'anello, mentre questo si muove, è proporzionale alla coordinata
$z$ che dà la posizione istantanea dell'anello.
\item Si calcoli la forza magnetica agente sull'anello, in funzione della sua posizione $z$, si mostri che l'equazione
di moto dell'anello è quella di un oscillatore armonico, e se ne determini il periodo.
\item Si determini la legge oraria $z(t)$ che descrive il moto seguito dall'anello, dall'istante in cui l'anello viene
lasciato da fermo in $z = 0$.
\item Si trovi il valore massimo del modulo della corrente $I(t)$ che circola nell'anello e si determini la posizione
dell'anello quando si raggiunge tale massimo.

\item \textsc{Bonus} Ripartire dal punto 3 ponendo $R \neq 0$. Il moto sarà di nuovo armonico? Giustificare la risposta in modo qualitativo e poi risolvere esplicitamente.

\end{enumerate}


\begin{solution}
\begin{enumerate}
	\item Ovviamente deve valere $\div \vec B = 0$. Dalla formula per la divergenza in coordinate cilindriche, 
	
	\[\dfrac{\d B_z}{\d z} + \frac{1}{r}\dfrac{\d (rB_r)}{\d r} = 0 \Rightarrow 2\beta = \alpha \]

	\item Il circuito è schematizzabile come una f.e.m. esterna dovuta alla variazione di flusso di campo magnetico e da un resistore ed un induttore in serie. L'equazione in termini della f.e.m. $V$ sarà
	
	\[V - iR -L \frac{\dd  i}{\dd t} = 0 \]
Andiamo a calcolare quanto vale $V$. Dato che 

\[V = -\dfrac{\d \Phi_B}{\d t} \]

Calcoliamo quindi il flusso magnetico. Dato che supponiamo che la spira non si giri su sè stessa, l'unica componente del campo che fa flusso è la componente $z$. Dato che $B_z$ non dipende da $r$, il flusso sarà semplicemente $\Phi_B = a^2\pi B_z$, da cui facilmente

\[V = \alpha B_0 a^2\pi \frac{\dd z}{\dd t}\]



\item Segue dal fatto che 

\[\Phi = \Phi_B + \Phi_L \]

Dove ho indicato con $\Phi_B$ il flusso esterno e con $\Phi_L$ il flusso autoindotto. Se deriviamo l'equazione sopra otteniamo a destra l'espressione dell'equazione della maglia del circuito, che è uguale a 0, mentre a sinistra la derivata del flusso totale. Avendo 

\[\frac{\dd \Phi}{\dd t}  = 0\]

Segue subito $\Phi = $costante.

\item Riprendiamo l'equazione del circuito (dopo aver posto $R = 0$)

\[\alpha B_0 a^2\pi \frac{\dd z}{ \dd t} = L\frac{dI}{\dd t} \]

Per integrazione

\[\alpha B_0 a^2\pi (z(t) - z(0)) = L (I(t)-I(0))\]

Ma dato che $z(0) = i(0) = 0$

\[ \alpha B_0 a^2\pi z(t) = L I(t)\]


\item Calcoliamo la forza magnetica agente sull'anello. La forza su un pezzetto infinitesimo $\vec dl$ di filo sarà

\[\dd\vec F = i \dd\vec l \times \vec B \]

Dato che $\dd\vec l = a  \dd \phi \b \phi$

\[\dd\vec F = Ia  \dd \phi \b \phi \times (B_r \b r + B_z \b z) = Ia  \dd \phi  (-\beta a B_0 \b z + B_z \b r) \]

La parte interessante è che il termine nella direzione radiale si annulla. Questo si può intuire in quanto ogni termine compare con segno opposto a $\phi$ e all'angolo $\phi + \pi$. Di conseguenza tutti i termini si semplificheranno e l'unico importante sarà quindi il termine lungo $\b z$

\[\vec F = \dint \dd\vec F = -2\pi Ia^2 \beta B_0 \b z\]

\item

L'altra forza agente sull'anello è la forza peso. Di conseguenza la risultante delle forze $\vec R$ sarà

\[m \vec a = -mg \b z - 2\pi Ia^2 \beta B_0 \b z \]

Che ci dice subito che l'anello accelera solo lungo l'asse $z$. 

Ora andiamo a utilizzare la relazione fra $I(t)$ e $z(t)$ per avere un'equazione differenziale in una sola variabile

\[m \ddot z(t) = -mg -2\pi a^2 \beta B_0 \dfrac{\alpha B_0 a^2\pi}{L} z(t) \]

Che si riscrive meglio come

\[ \ddot z(t) = - g - \Omega^2z(t)\]

Con 

\[ \Omega^2 = \dfrac{2\pi^2 a^4\alpha \beta B_0^2}{mL}\]

Che è evidentemente l'equazione di un oscillatore armonico. Infatti, se scriviamo 

\[z(t) = w(t) + z_0 \]

Per un opportuno $z_0$

\[ \ddot w(t) = -g - \Omega^2 w(t) - \Omega^2 z_0\]

L'equazione diventa quella di un oscillatore armonico semplice se $z_0 = -\frac{g}{\Omega^2}$

Quindi 

\[\ddot w(t) = - \Omega^2 w(t) \Rightarrow w(t) = A \cos (\Omega t + \phi)  \Rightarrow z(t) = A\cos(\Omega t + \phi) - \frac{g}{\Omega^2}\]

Dove $A$ e $\phi$ verranno fissate dalle condizioni iniziali. Andiamo ad imporle

\[\begin{cases}
z(0) = 0 \\
\dot z(0) = 0 \\
\end{cases} 
\Rightarrow 
\begin{cases}
A\cos\phi = \frac{g}{\Omega^2} \\
-A\Omega \sin\phi = 0 \\
\end{cases} 
\Rightarrow 
\begin{cases}
\phi = 0 \\
A = \frac{g}{\Omega^2} \\
\end{cases}
\Rightarrow 
z(t) = \frac{g}{\Omega^2}(\cos\Omega t - 1)
\]

\item Ricaviamo la corrente usando la relazione trovata nei punti precedenti

\[ I(t)  = \dfrac{\alpha B_0 a^2\pi}{L} z(t) =  \dfrac{\alpha B_0 a^2\pi}{L}\frac{g}{\Omega^2}(\cos\Omega t - 1)\]

Dove l'unica parte variabile è l'ultima e ovviamente si avrà il massimo in modulo quando $\cos x - 1 = -2$. Quello sarà il massimo valore della corrente.


\item Diamo subito un'idea qualitativa di cosa sappiamo e poi risolveremo esplicitamente il problema per mostrare che avevamo ragione. Innanzitutto nel problema precedente si conservava l'energia, in quanto la resistenza era nulla e quindi vi era alternanza fra energia potenziale gravitazionale ed energia elettrica dovuta allo scorrimento della corrente, ovvero $E = \frac{1}{2}LI^2$. In questo caso invece c'è resistenza per cui ci aspettiamo che in qualche modo si perda energia. Dato che è proprio la corrente a tenere su l'anello, il modo migliore per perdere energia è perdere energia potenziale gravitazionale, ovvero ci aspettiamo che non ci sia più moto armonico ma un certo tipo di caduta.

Dato che in qualche modo quando l'anello cade comunque vi scorre corrente all'interno, ci aspettiamo che la caduta non sia libera ma che abbia un frenamento, magari con raggiungimento di una velocità limite. Andiamo ora a scrivere delle equazioni per vedere se abbiamo ragione.

Ripartiamo dalle cose che sappiamo. L'equazione del circuito, per esempio, è ancora valida.


\begin{equation}
\alpha B_0 a^2\pi \frac{\dd z}{ \dd t} - RI - L\dfrac{dI}{\dd t} = 0
\end{equation}

Inoltre, anche l'espressione della forza magnetica agente sull'anello sarà invariata. Di conseguenza si avrà sempre

\begin{equation} 
\vec F_B = -2\pi Ia^2 \beta B_0 \b z
\end{equation}

Ma soprattutto varrà $\vec F = m\vec a$

\begin{equation}
m\ddot z(t) = -2\pi I(t)a^2 \beta B_0 - mg 
\end{equation}

Quindi mettiamo a sistema le due equazioni differenziali e cerchiamo di risolverle. 

\begin{equation} 
\begin{cases}
\alpha B_0 a^2\pi \dot z(t) - RI(t) - L\dot I(t) = 0 \\
\ddot z(t) = -\dfrac{2\pi a^2 \beta B_0}{m}I(t) - g  \\
\end{cases}
\label{sist senigallia 2012 3}
\end{equation}

Per risolvere questo sistema possiamo agire in questo modo: si ricava $\dot z(t)$ in funzione di solo $I(t), \dot I(t)$, lo si deriva per ottenere $\ddot z(t)$ e si sostituisce nella seconda equazione. Il consiglio in generale in questi casi è quello di cercare di avere un'equazione differenziale in una sola variabile.

\[\dot z(t) = \dfrac{R}{\alpha B_0 a^2\pi} I(t) + \dfrac{L}{\alpha B_0 a^2\pi} \dot I(t) \Rightarrow  
\dfrac{R}{\alpha B_0 a^2\pi} \dot I(t) + \dfrac{L}{\alpha B_0 a^2\pi} \ddot I(t) = -\dfrac{2\pi a^2 \beta B_0}{m}I(t) - g
\]

Diamo una forma umana a questa equazione e poi risolviamola. Non preoccupatevi perché non è niente in più rispetto al solito. Intanto riscriviamola in termini di $\Omega$


\begin{equation}
\dfrac{R}{L} \dot I(t) + \ddot I(t) = - \Omega^2 I(t) -\dfrac{g\alpha B_0a^2\pi}{L}
\end{equation}

Innanzitutto riconosciamo subito un oscillatore armonico smorzato. Inoltre abbiamo che la corrente non tenderà a $0$ bens\'i al valore limite determinato dal termine costante, ovvero 

\[I(t) = D(t) - \dfrac{g\alpha B_0a^2\pi}{L\Omega^2} \]

Dove $D(t)$ è una lettera a caso perché sto finendo la fantasia. In ogni caso si intende che $D(t) \to 0 $ per $t\to \infty$. In realtà si ha una cosa ben più forte, ovvero 

\[D(t) = A \cos(\Omega't + \phi)e^{-\frac{Rt}{L}} \]

E questo è più forte in quanto non solo $D(t)$ tende a 0 ma anche tutte le sue derivate, in quanto un esponenziale uccide ogni altro termine. Se poi riprendiamo l'equazione \ref{sist senigallia 2012 3}, otteniamo che

\[\dot z(t) = \dfrac{R}{\alpha B_0 a^2\pi} I(t) + \dfrac{L}{\alpha B_0 a^2\pi} \dot I(t) = \dfrac{R}{\alpha B_0 a^2\pi} \left(D(t) - \dfrac{g\alpha B_0a^2\pi}{L\Omega^2}\right) + \dfrac{L}{\alpha B_0 a^2\pi} \dot D(t)\]

È abbastanza ovvio vedere che 

\[\dot z(t)  \to -\dfrac{R}{L}\dfrac{g}{\Omega^2}\]

Ovvero che effettivamente il moto ha una velocità limite. Vorrei infine far notare la dipendenza continua dai dati, ovvero che se abbiamo $R$ molto piccolo rispetto agli altri parametri il moto tende a quello calcolato nei punti precedenti.


\end{enumerate}


\end{solution}
\end{problemwithsol}








\begin{problemwithsol}{IPhO qualcosa}{ipho_conduttori_cilindrici} \small\score{3.5}{5}
Abbiamo due conduttore cilindrici concentrici (nello spazio tra i due c'è il vuoto) di raggi $a$ e $b$ $(b>a)$ tra cui viene mantenuta una differenza di potenziale $V$ cos\'i che il conduttore più grande sia al potenziale maggiore. Nello spazio c'è un campo magnetico uniforme e parallelo all'asse dei cilindri. In tutto il problema trascurare le cariche indotte sui conduttori.

Un elettrone viene fatto partire appena fuori dalla superficie del cilindro interno in direzione radiale con velocità $v_0$. Per quali valori del modulo di $\vec B$ l'elettrone raggiunge il cilindro esterno?

\begin{solution}


Dato che le superifici equipotenziali del campo elettrico sono cilindriche, $\vec{E}$ ha direzione radiale (altrimenti non la circuitazione lungo circonferenze centrate nell'asse non sarebbe nulla). La seconda legge cardinale della meccanica quindi si scrive

$$\frac{\dd \vec{L}}{ \dd t}=q\vec{r} \times \left(\frac{\dd\vec{r}}{ \dd t}\times \vec{B} \right)=q\left(\frac{\dd\vec{r}}{ \dd t}(\vec{r}\cdot \vec{B})-\vec{B}\left(\frac{\dd\vec{r}}{ \dd t}\cdot \vec{r}\right) \right)=-\frac{q}{2}\frac{ \dd r^2}{\dd t}\vec{B}$$

ma dato che $\vec{B}$ è costante si ha $\frac{\dd \vec{B}}{ \dd t}=\frac{\dd\vec{B}}{ \dd r}\frac{ \dd r}{\dd t}=0$ e quindi 

$$\frac{\dd \vec{L}}{ \dd t}=-\frac{d}{\dd t} \left(\frac{qr^2}{2}\vec{B}\right) \Rightarrow m\vec{r}\times \vec{v}+\frac{qr^2}{2}\vec{B}=costante$$
dato che la velocità iniziale è radiale questa quantità costante all'inizio vale $\frac{qa^2}{2}\vec{B}$. Ora supponiamo la carica raggiunga il cilindro esterno; nel momento in cui la raggiunge si ha $\vec{v}=\vec{v}\ped{tang}+\vec{v}\ped{rad}$, inoltre possiamo notare che in questa condizione si ha $\vec{L}=-\frac{q}{|q|}mbv\ped{tang}\hat{B}$ e quindi la quantità conservata qui  vale 
$$-\frac{q}{|q|}mbv\ped{tang}\hat{B}+\frac{qb^2}{2}\vec{B}$$

uguagliando con il valore all'istante iniziale e moltiplicando scalarmente ambo i membri per $\hat{B}$ si ha
$$mbv\ped{tang}=\frac{|q|B}{2}(b^2-a^2)$$
ora basta notare che la condizione per la quale questo possa avvenire è che $v\ped{tang}\leq v$ e possiamo trovare $v$ dalla conservazione dell'energia

$$\frac{1}{2}mv^2=\frac{1}{2}mv_0^2-qV \Rightarrow v=\sqrt{v_0^2-\frac{2qV}{m}}$$
da cui si ottiene che la carica raggiunge il conduttore se vale

$$B\leq \frac{2mb}{|q|(b^2-a^2)}\sqrt{v_0^2-\frac{2qV}{m}}$$
nel caso particolare in cui la carica sia un elettrone si ha 
$$B\leq \frac{2m_eb}{e(b^2-a^2)}\sqrt{v_0^2+\frac{2eV}{m_e}}$$



\end{solution}



\end{problemwithsol}

\end{problemcathegory}